\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb} %ho tutti i package andrea cazzo. E per i gradi celsiussisihjsisdnd
\usepackage{graphicx} %o era graphics? we'll never know
\usepackage{tabularx}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\DeclareGraphicsRule{.png}{png}{.png.bb}{}
\fontencoding{T1}
\begin{document}
\title{Relazione di laboratorio \\ \large {Misure di resistenze in corrente continua}}
\author{\begin{tabular*}{\textwidth}{cc @{\extracolsep{\fill}} r} & &Currò Dossi Andrea \\ & &Lenoci Alessandro \\ & &Albano Samuele
\end{tabular*}}
\date{}
\maketitle

\section{Obiettivo dell'esperienza}
L'obiettivo dell'esperienza è la stima dei valori di varie resistenze in regime di corrente continua.
In particolare, le stime si rifanno a diversi tipi di misure:
\begin{tabular*}{\textwidth}{ll}
1.&Misure dirette di resistenze \\
2.&Misure voltamperometriche di una resistenza \\
3.&Misure di resistenze interne di generatore di tensione, amperometro e voltmetro.
\end{tabular*}
\section{Descrizione dell'apparato sperimentale}
L'esperienza di laboratorio è stata svolta sulla cassetta multifunzionale numero 31, al banco di lavoro numero 7. All'interno di essa è posto un generatore di tensione che eroga circa 3.042 $V$ che tramite dei cavi di connessione crea una differenza di potenziale ai capi di 4 resistenze, 3 capacitori oppure un induttore montati anch'essi sull'apparato. Questi cavi possono inoltre connettere questi elementi a un multimetro Fluke 111, con dati di fabbricazione riportati in tabella \ref{tab:fluke}, e a un amperometro ICE, di portata 50 $mA$, sensibilità 1 $mA^{-1}$, resistenza interna $R_A \simeq 6 \Omega$ e di classe 1.5, situati a loro volta sulla cassetta stessa. Infine l'apparato prevede anche due potenziometri con valori di resistenza variabili da 0 a circa 490 $\Omega$. Per l'esperienza è stato possibile utilizzare inoltre un ulteriore multimetro, in particolare un Agilent U1232A con caratteristiche riportate in tabella \ref{tab:Agilent U1232A}.
\newpage
\begin{table}[!p]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:fluke} Fluke 111}
\begin{tabular}{c|cccc}
\emph{Grandezza}&\emph{Fondo scala}&$\Delta_k$&$\Delta_{dgt}$&\emph{Risoluzione}\\ \hline
$V_{DC}$&$6\:V$&$0.7\:\%$&$2$&$0.001\:V$\\
&$60\:V$&$0.7\:\%$&$2$&\\
&$600\:V$&$0.7\:\%$&$2$&\\
&$6000\:V$&$0.7\:\%$&$2$&\\ \hline
$I_{DC}$&$60\:\mu A$&$1\:\%$&$3$&$0.01\:\mu A$\\
&\emph{Fino a} $10\:A$&$1\:\%$&$3$&\\ \hline
$C$&$1000\:nF$&$1.9\:\%$&$2$&\\
&$10\:\mu F$&$1.9\:\%$&$2$&\\
&$100\:\mu F$&$1.9\:\%$&$2$&\\ \hline
$R$&$600\:\Omega$&$0.9\:\%$&$2$&$0.1\:\Omega$\\
&$6\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&$1\:\Omega$\\
&$60\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&\\
&$600\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&\\
&$6\:M\Omega$&$0.9\:\%$&$1$&\\
&$40\:M\Omega$&$1.5\:\%$&$3$&\\
\end{tabular} }
\end{table}

\begin{table}[!ph]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:Agilent U1232A} Agilent U1232A}
\begin{tabular}{c|cccc}
\emph{Grandezza}&\emph{Fondo scala}&$\Delta_k$&$\Delta_{dgt}$&\emph{Risoluzione}\\ \hline
$V_{DC}$&$600\:mV$&$0.5\:\%$&$2$&$0.001\:V$\\
&$6\:V$&$0.5\:\%$&$2$&$0.001\:V$\\
&$60\:V$&$0.5\:\%$&$2$&\\
&$600\:V$&$0.5\:\%$&$2$&\\ \hline
$I_{DC}$&$60\:\mu A$&$1\:\%$&$2$&$0.01\:\mu A$\\
&$600\:\mu A$&$1\:\%$&$2$&$0.01\:\mu A$\\
&$6.10\:A$&$1\:\%$&$3$&\\ \hline
$C$&\emph{Da} $1000\:nF$ \emph{a} $10\:mF$&$1.9\:\%$&$2$&\\ \hline
$R$&$600\:\Omega$&$0.9\:\%$&$3$&$0.1\:\Omega$\\
&$6\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$3$&$1\:\Omega$\\
&$60\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$3$&\\
&$600\:k\Omega$&$0.9\:\%$&$3$&\\
&$6\:M\Omega$&$0.9\:\%$&$3$&\\
&$60\:M\Omega$&$1.5\:\%$&$3$&\\
\end{tabular} }
\end{table}

\clearpage
\newpage
\section{Misure dirette di resistenza}
 
\subsection{Procedura sperimentale}
Per la prima parte dell'esperienza sono state eseguite misure dirette delle resistenze $R_1$, $R_2$, $R_3$ e $R_4$ presenti nella cassetta multifunzionale numero 31 in dotazione, adoperando il multimetro Fluke 111 come ohmetro. Sono stati quindi collegati i capi della resistenza ai terminali del Fluke 111. Durante tutta l'esperienza il Fluke 111 è stato impostato sulla modalità automatica di set del fondo scala. Successivamente, sono stati regolati i due potenziometri delle resistenze $R_5$ e $R_6$ a due valori misurati separatamente con l'ohmetro del Fluke 111; dopo avere bloccato i due reostati, si è proceduto a collegare $R_5$ e $R_6$ prima in serie e poi in parallelo, per poi misurare direttamente queste ultime resistenze, rispettivamente $R_+$ e $R_{||}$.
\subsection{Analisi dati}
Nella tabella \ref{tab:datiRdir} si mostrano le misure ottenute con il relativo valore di fondo scala, le incertezze ricavate dagli errori massimi forniti dal costruttore dello strumento e infine l'incertezza strumentale totale calcolata.

\begin{table} [!hb]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:datiRdir} Misure dirette di resistenze}

\begin{tabular}{ccccccc}
\input{../datiRdir}
\end{tabular} }
\end{table}

Per tutta l'esperienza le deviazioni standard sono state ottenute dagli errori massimi a partire dalle formule ricavate dalla distribuzione uniforme:
\begin{gather}\label{eq:delta}
\sigma_{k_R}=\frac{\Delta_{k}}{\sqrt{3}} \\
\sigma_{dgt}=\frac{\Delta_{dgt}}{\sqrt{3}}
\end{gather}
Per le misure relative alle resistenze $R_1$, $R_2$, $R_3$ e $R_4$ l'incertezza totale per ciascuna misura è stata calcolata considerando due contributi. Si è considerato l’errore percentuale sulla misura effettuata dallo strumento come errore di scala e quindi come un errore di tipo sistematico e l'errore di digit fornito dal costruttore come un errore casuale che tiene conto delle incertezze di troncamento, offset, linearità e derive termiche a cui lo strumento può essere soggetto. Possiamo quindi considerare le misure $R_{mis}$ affette da un errore sistematico di scala, in formula
\[R=k_R R_\mathit{mis}\]
dove $k_R$ è il fattore di scala relativo alla misura effettuata. L'incertezza totale si ottiene dalla propagazione degli errori, quindi, poichè si considerano $R_{mis}$ e $k_R$ statisticamente indipendenti e si ha che il valore di aspettazione di $k_R$ è pari a 1 (essendo questo ignoto), si ha
\begin{gather}\label{eq:propsolita}
\sigma_R \simeq \sqrt{\sigma_{dgt}^2+R_{mis}^2\sigma_{k_R}^2}
\end{gather}
Quindi, la miglior stima del valore della resistenza misurata è
\[R_{mis} \pm \sigma_R\]
Si è poi proceduto ad analizzare in modo analogo le misure dirette delle resistenze $R_5$ e $R_6$, della loro serie $R_+$ e del loro parallelo $R_{||}$ riportate nella tabella \ref{tab:datiRdir2}.
\begin{table}
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:datiRdir2} Misure dirette di resistenze}
\begin{tabular}{ccccccc}
\input{../datiRdir2}

\end{tabular} }
\end{table}

Si vogliono ora confrontare le compatibilità tra i valori delle misure della serie e del parallelo $R_+ ^\mathit{dir}$ e $R_{||} ^\mathit{dir}$ e i valori calcolati indirettamente $R_+ ^\mathit{ind}$ e $R_{||} ^\mathit{ind}$.
\[R_+ ^\mathit{ind} = R_5 + R_6\]
\[R_{||} ^\mathit{ind} = \frac{R_5 R_6}{R_5+R_6}\]
Nel computo delle incertezze totali strumentali relative a queste ultime due grandezze si deve tener conto del fatto che le misure di $R_5$ e $R_6$ sono state effettuate con il medesimo strumento impostato sullo stesso fondo scala: è quindi presente un elemento di covarianza, dovuto alla presenza di un comune fattore di scala. Si può stimare il contributo della covarianza esplicitando il fattore di scala $k_R$
\[R_+ ^\mathit{ind} = R_5 + R_6 = k_R ( R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis} )\]
\[R_{||} ^\mathit{ind} = \frac{R_5 R_6}{R_5+R_6}=\frac{ k_R (R_5 ^\mathit{mis} R_6 ^\mathit{mis})}{R_5 ^\mathit{mis}+R_6 ^\mathit{mis}}\]
Si può quindi applicare la propagazione degli errori a queste ultime due relazioni, tenendo conto che $R_+ ^\mathit{ind}$ e $R_{||} ^\mathit{ind}$ sono funzioni di tre variabili statisticamente indipendenti $: R_5 ^\mathit{mis}$, $R_6 ^\mathit{mis}$ e $k_R$.

\begin{gather*}
\sigma_{R_+ ^\mathit{ind}} \simeq  \sqrt{\left(\frac{\partial R_+ ^\mathit{ind}}{\partial R_5}\right) ^2 \sigma_{R_5} ^2 +\left(\frac{\partial R_+ ^\mathit{ind}}{\partial R_6}\right) ^2 \sigma_{R_6} ^2 +\left(\frac{\partial R_+ ^\mathit{ind}}{\partial k_R}\right) ^2 \sigma_{k_R} ^2} = \\
= \sqrt{k_R ^2 \sigma_{R_5} ^2 + k_R ^2 \sigma_{R_6} ^2 + \left(R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis}\right) ^2 \sigma_{k_R} ^2}=\\
=\sqrt{ \sigma_{R_5} ^2 +  \sigma_{R_6} ^2 + \left(R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis}\right) ^2 \sigma_{k_R} ^2}
\end{gather*}

\begin{gather*}
\sigma_{R_{||} ^\mathit{ind}} \simeq  \sqrt{\left(\frac{\partial R_{||} ^\mathit{ind}}{\partial R_5}\right) ^2 \sigma_{R_5} ^2 +\left(\frac{\partial R_{||} ^\mathit{ind}}{\partial R_6}\right) ^2 \sigma_{R_6} ^2 +\left(\frac{\partial R_{||} ^\mathit{ind}}{\partial k_R}\right) ^2 \sigma_{k_R} ^2} = \\
= \sqrt{k_R ^2 \left(\frac{R_6 ^\mathit{mis}}{R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis}} \right) ^4 \sigma_{R_5} ^2 + k_R ^2 \left(\frac{R_5 ^\mathit{mis}}{R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis}} \right) ^4 \sigma_{R_6} ^2 + \left(\frac{R_{||} ^\mathit{ind} }{k_R}\right) ^2 \sigma_{k_R} ^2}=\\
= \sqrt{ \left(\frac{R_6 ^\mathit{mis}}{R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis}} \right) ^4 \sigma_{R_5} ^2 + \left(\frac{R_5 ^\mathit{mis}}{R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis}} \right) ^4 \sigma_{R_6} ^2 + \left(R_{||} ^\mathit{ind} \right) ^2 \sigma_{k_R} ^2}
\end{gather*}
Si è usato il fatto che il valore atteso di $k_R$ è 1. Si ottengono quindi i valori delle misure indirette della serie e del parallelo, associati alle loro incertezze totali
\input{../Rind}
Si nota che l'incertezza totale relativa a queste ultime due grandezze è superiore a quella ottenuta per le corrispondenti misure dirette, come previsto.
Si vuole ora verificare la compatibilità tra le misure indirette della serie e del parallelo con le misure dirette delle stesse. Per farlo definiamo le grandezze $\Delta R_+$ e $\Delta R_{||}$ rispettivamente per la serie e il parallelo

\begin{gather*}
\Delta R_+ = R_+ ^\mathit{ind} - R_+ ^\mathit{dir} = k_R \left( R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis} - R_+ ^\mathit{dir} \right)
\end{gather*}
\begin{gather*}
\Delta R_{||} = R_{||} ^\mathit{ind} - R_{||} ^\mathit{dir} = k_R \left( \frac{ R_5 ^\mathit{mis} R_6 ^\mathit{mis}}{R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis}} - R_{||} ^\mathit{dir} \right)
\end{gather*}
Ora, poichè queste grandezze sono funzioni di variabili non statisticamente indipendenti (la misura diretta e indiretta), il computo dell'incertezza deve tener conto del termine di covarianza. Per far ciò si esplicita il fattore di scala comune e si applica la propagazione

\begin{gather*}
\sigma_{\Delta R_+} \simeq \sqrt{ \left(\frac{\partial \Delta R_+}{\partial R_5 ^\mathit{mis}} \right) ^2 \sigma_{R_5 ^\mathit{mis}} ^2 + \left(\frac{\partial \Delta R_+}{\partial R_6 ^\mathit{mis}} \right) ^2 \sigma_{R_6 ^\mathit{mis}} ^2 + \left(\frac{\partial \Delta R_+}{\partial R_+ ^\mathit{dir}} \right) ^2 \sigma_{R_+ ^\mathit{dir}} ^2 + \left(\frac{\partial \Delta R_+}{\partial k_R} \right) ^2 \sigma_{k_R} ^2 }=\\
=\sqrt{ k_R ^2 \sigma_{R_5 ^\mathit{mis}} ^2 + k_R ^2 \sigma_{R_6 ^\mathit{mis}} ^2 + k_R ^2 \sigma_{R_+ ^\mathit{dir}} ^2 + \left( \frac{\Delta R_+}{k_R} \right) ^2 \sigma_{k_R} ^2 }=\\
= \sqrt{ \sigma_{R_5 ^\mathit{mis}} ^2 + \sigma_{R_6 ^\mathit{mis}} ^2 + \sigma_{R_+ ^\mathit{dir}} ^2 + \left( \Delta R_+ \right) ^2 \sigma_{k_R} ^2 }
\end{gather*}



\begin{gather*}
\sigma_{\Delta R_{||}} \simeq \sqrt{ \left(\frac{\partial \Delta R_{||}}{\partial R_5 ^\mathit{mis}} \right) ^2 \sigma_{R_5 ^\mathit{mis}} ^2 + \left(\frac{\partial \Delta R_{||}}{\partial R_6 ^\mathit{mis}} \right) ^2 \sigma_{R_6 ^\mathit{mis}} ^2 + \left(\frac{\partial \Delta R_{||}}{\partial R_{||} ^\mathit{dir}} \right) ^2 \sigma_{R_{||} ^\mathit{dir}} ^2 + \left(\frac{\partial \Delta R_{||}}{\partial k_R} \right) ^2 \sigma_{k_R} ^2 }=\\
= \sqrt{k_R ^2 \left(\frac{R_6 ^\mathit{mis}}{R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis}} \right) ^4 \sigma_{R_5} ^2 + k_R ^2 \left(\frac{R_5 ^\mathit{mis}}{R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis}} \right) ^4 \sigma_{R_6} ^2 + k_R ^2 \sigma_{R_{||} ^\mathit{dir}} ^2 + \left( \frac{\Delta R_{||}}{k_R} \right) ^2 \sigma_{k_R} ^2}=\\
= \sqrt{ \left(\frac{R_6 ^\mathit{mis}}{R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis}} \right) ^4 \sigma_{R_5} ^2 + \left(\frac{R_5 ^\mathit{mis}}{R_5 ^\mathit{mis} + R_6 ^\mathit{mis}} \right) ^4 \sigma_{R_6} ^2 + \sigma_{R_{||} ^\mathit{dir}} ^2 + \left( \Delta R_{||} \right) ^2 \sigma_{k_R} ^2}
\end{gather*}

Si ottengono quindi le compatibilità cercate
\begin{gather*}
\lambda \left( R_+ ^\mathit{ind} , R_+ ^\mathit{dir} \right) = \frac{|\Delta R_+ |}{\sigma_{\Delta R_+}} = 0.04
\end{gather*}

\begin{gather*}
\lambda \left( R_{||} ^\mathit{ind} , R_{||} ^\mathit{dir} \right) = \frac{|\Delta R_{||}|}{\sigma_{\Delta R_{||}}} = 0.13
\end{gather*}

In entrambi i casi sono stati ottenuti valori di compatibilità ottimi, da cui si deduce che la procedura sperimentale è stata effettuata correttamente. Si è deciso quindi di calcolare una media pesata delle due stime ottenute in maniera diretta e indiretta:
\[\left\langle R_+ \right\rangle = (401 \pm 2) \: \Omega\]
\[\left\langle R_{||} \right\rangle = (94.0 \pm 0.4 ) \: \Omega\]

\section{Misure voltamperometriche di una resistenza}
\subsection{Procedura sperimentale}
L'obiettivo sucessivo dell'esperienza è la stima del valore di una resistenza piccola $R_x$ (compresa, come da istruzioni, tra i 2 e i 5 $\Omega$) ottenuta regolando il primo potenziometro, tramite misure voltamperometriche, ovvero sfruttando la linearità data dalla legge di Ohm del componente passivo. Innanzitutto si è proceduto a bloccare il potenziometro sul valore di $R_x$ e si è misurato il valore della resistenza direttamente con l'ohmetro del Fluke 111. Si è poi costruita una maglia collegando il generatore di tensione di $3\: V$ continua incluso nella cassetta multifunzionale, una resistenza di carico $R_C$ e il milliamperometro ICE in serie alla resistenza $R_x$; ai capi di quest'ultima si è posto in parallelo il Fluke 111 usato come voltmetro. Nella figura \ref{im:circuito} si mostra lo schema del circuito considerando tutte le componenti reali dei suoi elementi, in particolare le resistenze interne agli strumenti. Costituita la maglia si è effettuata la misura indiretta di $R_x$ in due modi. Nel primo caso la resistenza di carico $R_C$ è stata ottenuta impostando il secondo potenziometro al suo valore massimo e, dalle misure della corrente che scorre nella maglia e della differenza di potenziale ai capi di $R_x$, si ottiene il valore di quest'ultima dalla legge di Ohm
\[R_x=\frac{V_\mathit{mis}}{I_\mathit{mis}}\]
\begin{figure}\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{circonciso.eps}\caption{\label{im:circuito} Schema del circuito}
\end{figure}
Nella tabella \ref{tab:misuracost} si mostrano le caratteristiche del circuito.
\begin{table}
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:misuracost} Valori circuito per misura a $R_C$ massima}
\begin{tabular}{cccc}
\emph{Grandezza}&\emph{Valore}&\emph{Fondo scala}&\emph{Risoluzione}\\ \hline
$R_x^\mathit{dir}$&3.3 $\Omega$&600 $\Omega$&0.1 $\Omega$\\
$R_C$&489.9 $\Omega$&600 $\Omega$&0.1 $\Omega$\\
$V_\mathit{gen}$&3.011 $V$&6 $V$&0.001 $V$\\
$V_\mathit{mis}$&0.019 $V$&6 $V$&0.001 $V$\\
$I_\mathit{mis}$&0.005 $A$&0.050 $A$&0.001 $A$\\
\end{tabular} }
\end{table}

Nel secondo caso si fa variare la resistenza di carico $R_C$ da 30 a 75 $\Omega$ con variazioni di circa 5 $\Omega$. Si ottengono così 10 coppie di misure $(I_\mathit{mis}, V_\mathit{mis})$ di corrente che scorre su $R_x$ e della tensione ai suoi capi. Sfruttando la linearità garantita dalla legge di Ohm si può ottenere il valore di $R_x$ da un fit lineare. Durante la presa dati si è posta attenzione a non variare la scala di lettura del voltmetro.





\subsection{Analisi dati}
Da una misura diretta della resistenza $R_x$ si è ricavata una prima stima, a cui si associa l'incertezza strumentale calcolata tramite la relazione \ref{eq:propsolita}
\[R_x^\mathit{dir}= (3.3\pm0.1)\: \Omega\]
Questa stima si andrà a confrontare con quelle ottenute tramite misure voltamperometriche. Nel primo caso, ovvero con la resistenza di carico $R_C$ impostata sul valore massimo, si sono ottenute le misure $V_\mathit{mis}$ e $I_\mathit{mis}$ a cui sono state associate le relative incertezze. Per $V_\mathit{mis}$ misurato direttamente tramite il Fluke 111 usato come voltmetro si tiene conto dell'errore di scala e di quello di digit in maniera analoga a come fatto per le misure ottenute con l'ohmetro
\begin{gather}\label{eq:propsolitaV}
\sigma_V \simeq \sqrt{\sigma_{dgt}^2+V_\mathit{mis}^2\sigma_{k_V}^2}
\end{gather}
Si ottiene quindi la stima
\[V_\mathit{mis}= (0.019\pm0.001)\: V \]
Per quanto riguarda la misura di intensità di corrente effettuata col milliamperometro analogico ICE, si ricava l'errore massimo dalla formula
\[\Delta I = 0.01\cdot \mathit{classe} \cdot I_\mathit{FS} \]
da cui si ricava l'incertezza totale espressa come deviazione standard
\[\sigma_I = \frac{\Delta I}{\sqrt{3}} \]
Si ottiene quindi la stima
\[I_\mathit{mis}= (5.0 \pm 0.4)\: mA \]
Il valore della resistenza $R_x$ si ottiene dalla legge di Ohm, ovvero dal rapporto
\[R^\mathit{ind1}=\frac{V_\mathit{mis}}{I_\mathit{mis}}\]
Poichè $V_\mathit{mis}$ e $I_\mathit{mis}$ sono statisticamente indipendenti, si associa l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{R^\mathit{ind1}} \simeq R^\mathit{ind1}\sqrt{\frac{\sigma_V ^2}{V_\mathit{mis} ^2} + \frac{\sigma_I ^2}{I_\mathit{mis} ^2}}\]
Si ottiene quindi la stima
\[R_x^\mathit{ind1}= (3.8\pm 0.4)\: \Omega\]
Per la seconda misura voltamperometrica di $R_x$ sono stati ottenuti, per valori variabili di $R_C$, delle coppie di misure di corrente e tensione ai capi della resistenza incognita. Si riportano le misure con le relative incertezze, assolute e relative, nella tabella \ref{tab:voltamp}. 
\begin{table}[!h]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:voltamp} Misure di voltaggio e corrente ai capi di $R_x$ variando $R_C$}
\begin{tabular}{cccccccc}
&$R_C$ $[\Omega]$ & $V_\mathit{mis}$ $[V]$ & $\sigma_{V_\mathit{mis}}$ $[V]$ & $\frac{\sigma_V}{V}$ & $I_\mathit{mis}$ $[A]$ & $\sigma_{I_\mathit{mis}}$ $[A]$ & $\frac{\sigma_I}{I}$ \\ \hline
1&30.2&0.148&0.001&0.009&0.0460&0.0004&0.009\\
2&25.0&0.139&0.001&0.009&0.0435&0.0004&0.010\\
3&39.9&0.128&0.001&0.010&0.0400&0.0004&0.011\\
4&45.0&0.120&0.001&0.010&0.0370&0.0004&0.012\\
5&50.0&0.112&0.001&0.011&0.0350&0.0004&0.012\\
6&55.1&0.106&0.001&0.011&0.0330&0.0004&0.013\\
7&60.0&0.100&0.001&0.012&0.0310&0.0004&0.014\\
8&65.0&0.096&0.001&0.013&0.0290&0.0004&0.015\\
9&70.0&0.090&0.001&0.013&0.0280&0.0004&0.015\\
10&75.1&0.086&0.001&0.014&0.0265&0.0004&0.016\\
\end{tabular} }
\end{table}

Come spiegato nel paragrafo precedente, si può sfruttare la linearità del componente $R_x$ e trovare il valore della resistenza tramite un fit lineare; questa misura è particolarmente efficace perchè annulla eventuali errori di zero presenti negli strumenti, errori che affliggono invece la precedente stima di $R_x$ rivelatasi infatti inaccurata.
Poichè gli errori relativi sulle correnti misurate sono confrontabili con quelli sulle differenze di potenziale, si dispongono arbitrariamente i dati $(I_\mathit{mis}, V_\mathit{mis}) $ con le misure di corrente in ascissa e le differenze di potenziale in ordinata. Si esegue quindi un'interpolazione lineare con la retta di equazione
\[y= mx + c\]
La resistenza $R_x$ si ricava poi dal coefficiente angolare $m$ della retta. Nei grafici \ref{graf:residui} e \ref{graf:fitnoncorr} si mostra l'interpolazione effettuata e il relativo grafico dei residui.
Si definisce residuo la grandezza $\delta$ data da
\[\delta_i= y_i-(mx_i + c)\]
e ad essi si associa l'errore dato dalla propagazione:
\[\sigma_{\delta_i} = \sqrt{\sigma_{y_i}^2 + x_i^2\sigma_m^2 + \sigma_c^2+2x_i\rho_{m,c}\sigma_m \sigma_c} \]
dove si è tenuto conto del termine di covarianza presente tra i parametri di interpolazione
\[cov(m,c)=\rho_{m,c}\sigma_m \sigma_c\]
Si è calcolato il termine di correlazione lineare tramite la formula
\[\rho_{m,c} = -\frac{\bar{x}}{\sqrt{var(x)+\bar{x}^2}}\]
La distribuzione dei residui attorno alla retta orizzontale $\delta=0$ è casuale per un fit lineare, ed è un indice per valutare la correttezza del fit: in particolare è importante che non vi siano gruppi di dati consecutivi con medesimo segno (positivi e negativi ovvero sopra o sotto la retta orizzontale) e che i residui, con il loro errore non distino troppo da questa retta.
\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../graphR1.eps}\caption{\label{graf:fitnoncorr} Fit lineare misure voltamperometriche}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../residui1.eps}\caption{\label{graf:residui} Grafico dei residui fit lineare misure voltamperometriche}
\end{figure}
Come è evidente dal grafico dei residui, il terzo residuo da sinistra "dista più di un sigma" dallo zero. Questo dato può essere ragionevolmente escluso dal fit, al fine di avere un fit più accurato. Osservando il grafico \ref{graf:residui} infatti si nota come quasi tutti i residui siano negativi. Si decide quindi di effettuare una reiezione dei dati, e di ripetere il fit. Si mostrano il nuovo fit e il relativo grafico dei residui nei grafici \ref{graf:fitcorr} e \ref{graf:residui2} e i risultati dell'interpolazione nella tabella \ref{tab:fit}.
\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../graphR2.eps}\caption{\label{graf:fitcorr} Fit lineare corretto misure voltamperometriche}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../residui2.eps}\caption{\label{graf:residui2} Grafico dei residui fit lineare corretto misure voltamperometriche}
\end{figure}
Si nota che dopo la reiezione, i residui presentano un andamento più distribuito attorno al valore di 0: ciò è indice di un miglioramento del fit. 

\begin{table}
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:fit} Risultati fit lineare dopo reiezione}
\begin{tabular}{c|c}
$m \pm \sigma_m \: [\Omega]$&3.17 $\pm$ 0.04\\
$c \pm \sigma_c \: [V]$&0.002 $\pm$ 0.001\\
$\rho_{m,c}$&-0.984\\
$\chi ^2$&1.7\\
$NDF$&7\\
\end{tabular}}
\end{table}
Dalla tabella \ref{tab:fit}, osservando il valore del $\chi ^2$, si evince che l'errore attribuito alle misure di tensione, ottenuto dalle incertezze strumentali, é leggermente sovrastimato. Ciò però non induce a ridurlo in quanto rispecchia le incertezze fornite dal costruttore.
Per associare l'incertezza alla resistenza $R_x$ stimata dal coefficiente angolare della retta, bisogna valutare correttamente l'incertezza sistematica di scala sulle misure di potenziale e corrente. Per quanto riguarda le misure di corrente, l'incertezza di scala si considera del tutto trascurabile rispetto a quella sulle tensioni. Poiché la scala di lettura del Fluke 111 usato come voltmetro non è stata variata durante la procedura sperimentale, le misure di voltaggio effettuate si posso ritenere correlate dalla medesima incertezza di scala $k_V$. Quindi, all'incertezza sul coefficiente angolare della retta (effetto dei soli errori casuali) bisogna aggiungere il contributo dovuto all'incertezza di guadagno sistematica. Poiché
\[R_x^\mathit{ind2}=k_Vm\]
Ricordando che il valore atteso di $k_V$ é 1, si ha per propagazione che, 
\[\sigma_{R_x^\mathit{ind2}} = \sqrt{\sigma_m ^2 + m^2\sigma_{k_V} ^2}\]
si ottiene quindi la stima del valore della resistenza 
\[R_x^\mathit{ind2} = (3.17\pm0.04)\: \Omega\]
Si vuole ora confrontare le stime di $R_x$ ottenute. Si calcolano quindi le compatibilità
\[\lambda \left( R_x ^\mathit{dir} , R_{x} ^\mathit{ind1} \right) = \frac{|R_x ^\mathit{dir} - R_{x} ^\mathit{ind1}|}{\sqrt{\sigma_{R_x ^\mathit{dir}}^2  + \sigma_{R_{x} ^\mathit{ind1}}^2}} = 1.2\]

\[\lambda \left( R_x ^\mathit{dir} , R_{x} ^\mathit{ind2} \right) = \frac{|R_x ^\mathit{dir} - R_{x} ^\mathit{ind2}|}{\sqrt{\sigma_{R_x ^\mathit{dir}}^2  + \sigma_{R_{x} ^\mathit{ind2}}^2 }} = 1.0\]

\[\lambda \left( R_x ^\mathit{ind2} , R_{x} ^\mathit{ind1} \right) = \frac{|R_x ^\mathit{ind2} - R_{x} ^\mathit{ind1}|}{\sqrt{\sigma_{R_x ^\mathit{ind2}}^2 + \sigma_{R_{x} ^\mathit{ind1}}^2} } =1.6\]
Dal confronto incrociato delle compatibilità si evince che la misura indiretta effettuata a resistenza $R_C$ massima è meno compatibile con le altre due stime, come previsto. Infatti la prima misura indiretta è affetta da errori di zero che si eliminano con la procedura del fit. Poiché $R_x ^\mathit{dir}$ e $R_{x} ^\mathit{ind2}$ sono compatibili, si è deciso di calcolare una media pesata delle due. Si ha
\[R_x = (3.19\pm0.04) \: \Omega \]
\section{Misure di resistenze interne}
\subsection{Procedura sperimentale}
L'ultima parte dell'esperienza prevedeva la misura delle resistenze interne del generatore di tensione continua, del Fluke 111 usato come voltmetro e del milliamperometro analogico ICE.

Per la resistenza interna del generatore di tensione $R_G$ si effettua una misura indiretta andando prima ad effettuare una misura \emph{a vuoto} della tensione $V_0$ ai capi del generatore, pensato come un generatore ideale in serie con $R_G$, collegando il Fluke 111 come voltmetro. Si è poi posto in serie alla resistenza interna del generatore una resistenza di carico $R_C$ il cui valore, determinato regolando il primo potenziometro, si è misurato direttamente con il Fluke 111 usato come ohmetro. Infine si è collegato  in serie alle resistenze del circuito il milliamperometro ICE: si è cercato di impostare il potenziometro ad una resistenza tale che il valore della corrente misurata dal milliamperometro fosse il più prossimo possibile al valore di fondo scala dello strumento, per massimizzare la precisione della misura. Si sono quindi misurati la caduta di potenziale $V_\jmath$ ai capi del generatore di tensione col Fluke 111 e la corrente $I_\jmath$ che circola nella maglia. Da queste misure si ricava il valore della resistenza interna. Lo schema del circuito è mostrato nella figura \ref{im:circuitoresG}.

Per effettuare la misura della resistenza interna del Fluke 111 usato come voltmetro, si è costituita una maglia collegando in serie il generatore di tensione continua della cassetta multifunzione, il Fluke 111 impostato sulla funzionalità di voltmetro e il microamperometro Agilent U1232A. Si misura con quest'ultimo la corrente $I_V$ che circola nella maglia. Si ricava la resistenza interna $R_V$ del voltmetro come rapporto tra la differenza di potenziale $V_V$ ai capi della resistenza interna (misurata col il Fluke 111 stesso) e la corrente che scorre su $R_V$ misurata dal microamperometro Agilent U1232A. Lo schema del circuito è mostrato nella figura \ref{im:circuitoresV}.
\begin{figure}[ph]\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{circuitoresG.eps}\caption{\label{im:circuitoresG} Schema del circuito misura resistenza interna generatore}
\vspace{20px}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{circuitoresV.eps}\caption{\label{im:circuitoresV} Schema del circuito misura resistenza interna del voltmetro}
\end{figure}
Infine per misurare la resistenza interna del milliamperometro ICE si è provveduto ad una misura diretta, adoperando il Fluke 111 come ohmetro: in questo caso infatti non ci sono generatori di tensione la cui f.e.m possa alterare la lettura effettuata con l'ohmetro. 
\newpage
\subsection{Analisi dati}
Per la stima del valore della resistenza interna al generatore di tensione, sono stati ottenuti i valori mostrati nella tabella \ref{tab:misureresG}, ai quali è stata associata l'incertezza totale strumentale, calcolata come espresso nei paragrafi precedenti, per le misure effettuate con il Fluke 111 usato come voltmetro e il milliamperometro analogico. 
\begin{table}
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:misureresG} Valori per la misura resistenza del generatore di tensione}
\begin{tabular}{cccccc}
\input{../Rintgen}
\end{tabular} }
\end{table}
Avendo misurato la differenza di potenziale ai capi del generatore di tensione a vuoto e con il carico, si ottiene la caduta di potenziale (si faccia riferimento alla figura \ref{im:circuitoresG}). Poiché, se si considera infinita la resistenza interna del voltmetro, la corrente misurata dall'amperometro è la medesima che scorre sulla resistenza interna del generatore, dalla legge di Ohm si ottiene
\[R_G = \frac{V_0 - V_\jmath}{I_\jmath}\]
Poiché le misure di $V_0$ e $V_\jmath$ sono state effettuate con lo stesso strumento, non sono statisticamente indipendenti, poiché affette dallo stesso errore di scala. Si esplicita quindi il fattore di scala $k_V$.
\[R_G = \frac{k_V(V_0^\mathit{mis} - V_\jmath^\mathit{mis})}{I_\jmath}\]
Per la propagazione degli errori, si ottiene l'incertezza totale su $R_G$
\begin{gather*}
\sigma_{\sigma_{R_G}} \simeq \sqrt{ \left(\frac{\partial R_G}{\partial V_0 ^\mathit{mis}} \right) ^2 \sigma_{V_0 ^\mathit{mis}} ^2 + \left(\frac{\partial R_G}{\partial V_\jmath ^\mathit{mis}} \right) ^2 \sigma_{V_\jmath ^\mathit{mis}} ^2 +  \left(\frac{\partial R_G}{\partial I_C} \right) ^2 \sigma_{I_\jmath} ^2 + \left(\frac{\partial R_G}{\partial k_V} \right) ^2 \sigma_{k_V} ^2 }=\\
=\sqrt{ \left(\frac{k_V}{I_\jmath} \right) ^2 \sigma_{V_0 ^\mathit{mis}} ^2 + \left(\frac{-k_V}{I_\jmath} \right) ^2 \sigma_{V_\jmath ^\mathit{mis}} ^2 +  \left(\frac{-k_V \left(V_0 ^\mathit{mis}-V_\jmath ^\mathit{mis} \right)}{I_\jmath ^2} \right) ^2 \sigma_{I_\jmath} ^2 + \left(\frac{V_0 ^\mathit{mis}-V_\jmath ^\mathit{mis}}{I_C} \right) ^2 \sigma_{k_V} ^2 }=\\
=\sqrt{ \left(\frac{\sigma_{V_0 ^\mathit{mis}}}{I_\jmath} \right) ^2 + \left(\frac{\sigma_{V_\jmath ^\mathit{mis}}}{I_\jmath} \right) ^2 +  \left(\frac{V_0 ^\mathit{mis}-V_\jmath ^\mathit{mis}}{I_\jmath ^2} \right) ^2 \sigma_{I_\jmath} ^2 + \left(\frac{V_0 ^\mathit{mis}-V_\jmath ^\mathit{mis}}{I_\jmath} \right) ^2 \sigma_{k_V} ^2 }
\end{gather*}
Si giunge quindi alla stima finale
\[R_G = (25\pm1)\: \Omega\]
Per quanto riguarda la misura della resistenza interna al Fluke 111, sono state ottenute le misure riportate nella tabella \ref{tab:misureresV}, a cui si associano le incertezze totali strumentali, calcolate come nei paragrafi precedenti. Per l'incertezza relativa alla corrente misurata con l'Agilent U1232A, dai valori riportati nella tabella \ref{tab:Agilent U1232A} si ricava che
\[\sigma_{I_V} \simeq \sqrt{\sigma_{\mathit{dgt}}^2+R_{mis}^2\sigma_{k_I}^2}\]
Si ottiene quindi la stima 
\[I_V = (0.27\pm0.01) \: \mu A \]
Per la misura di tensione ai capi di $R_V$ si ha 
\[V_V = (3.04\pm0.01) \: V\]
\begin{table}
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:misureresV} Valori per la misura resistenza interna del voltmetro del Fluke}
\begin{tabular}{cccccc}
\input{../Rintfluke}
\end{tabular} }
\end{table}
Il valore di $R_V$ si ottiene dal rapporto 
\[R_V = \frac{V_V}{I_V}\]
a cui si associa l'errore dato dalla propagazione, poiché $I_V$ e $V_V$ sono statisticamente indipendenti.
\[\sigma_{R_V} \simeq R_V \sqrt{\frac{\sigma_{V_V} ^2}{V_V ^2} + \frac{\sigma_{I_V} ^2}{I_V^2}}\]
Si ottine quindi la stima finale della resistenza interna del voltmetro
\[R_V = (11.3\pm0.5) \: M\Omega\]

Infine, per quanto riguarda la stima della resistenza interna del milliamperometro ICE, è stata effettuata una misura diretta tramite il Fluke 111 usato come ohmetro. La misura è stata effettuata a 600 $\Omega$ di fondo scala con risoluzione di 0.1 $\Omega$. Si ottiene quindi il valore con l'incertezza totale strumentale calcolata come nei paragrafi precedenti
\[R_A = (6.1\pm0.1) \: \Omega\]

\section{Conclusioni}
Gli obiettivi dell'esperienza di laboratorio sono stati raggiunti.
Per quanto riguarda la prima parte dell'esperienza sono state ottenute le seguenti stime
\begin{align*}
R_1 &= (32.2\pm0.2) \: \Omega \\
R_2 &= (32.2\pm0.2) \: \Omega \\
R_3 &= (321\pm2) \: \Omega \\
R_4 &= (3903\pm20) \: \Omega \\
R_5 &= (150.3\pm0.8) \: \Omega \\
R_6 &= (251\pm1) \: \Omega \\
R_+ &= (401\pm2) \: \Omega \\ 
R_{||} &= (94.0\pm0.4) \: \Omega \\
\end{align*}
Per la seconda parte, la stima finale della resistenza piccola ottenuta è
\[R_x= (3.19\pm0.04) \: \Omega\]
Infine per quanto riguarda la misura delle resistenze interne di generatore di tensione, multimetro Fluke 111 usato come voltmetro e milliamperometro ICE
\begin{align*}
R_G &= (25\pm1)\: \Omega \\
R_V &= (11.3\pm0.5)\: \emph{M}\Omega \\
R_A &= (6.1\pm0.1)\: \Omega \\
\end{align*}

\end{document}



 
1. Misure di resistenze in corrente continua

Strumenti: Fluke 111, Agilent U1232A U1232A, milliamperometro analogico ICE.
Materiali: cassetta con resistenze, potenziometri e generatore reale di tensione; fili con connettori a banana.
Specifiche strumenti: vedi foglio.
1) Misure dirette di resistenza. Con l ohmetro
a-Misurare direttamente le resistenze R1, R2, R3 ed R4.
b-Regolare i due potenziometri a due valori compresi tra 100 e 300 ohm; 
misurare i valori dopo averli bloccati e misurare la resistenza della serie e del parallelo dei due potenziometri.

2) Mis111ura voltamperom1111etrica di una resistenza piccola.
Regolare uno dei due potenziometri ad una resistenza Rx compresa tra 2 e 5 ohm (da registrare con il Fluke) e bloccarlo.
Usando i cavi, costruire una maglia con: il generatore di tensione, il secondo potenziometro della cassetta Rl(inizialmente impostato al valore massimo), il milliamperometro ICE ed il potenziometro Rx. Collegare il Fluke per misurare la tensione V ai capi di Rx.
Usare il potenziometro Rl per variare la corrente I che circola nella maglia.
Registrare una decina di 1111coppie di valori (I,V) senza cambiare la scala del multimetro.

3) Misura di resistenza interna del generatore di tensione. 
Val111utare la tensione a vuoto e la tensione su un carico di 50mA da realizzare con uno dei potenziometri e misurare con 111il milliamperometro ICE.

4) Misura di resistenza interna del Fluke usato come voltmetro. 
Applicare la tensione del generatore al voltmetro misurando con il microamperometro Agilent U1232A la corrente che circola nella maglia.

5) Misura di resistenza interna 111del milliamperometro ICE in modo diretto. 
Usare il Fluke come ohmetro.
111
2. Elaborazione dati
Esprimere le incertezze come deviazioni standard;
Riportare le formule  usate per le grandezze ricavate in modo indiretto e le loro incertezze;
Per i multimetri assumere l’errore percentuale come errore di scala e quello di digit come errore casuale ignorando altri possibili effetti di errore.

1) Misure dirette di resistenza.
Stimare l’incertezza totale strumentale; e va bhe è la cosa della propagazione
Nelle misure di serie e parallelo v111erificare che il valore misurato sia compatibile con quello previsto. 
Si 111fa la compa tra la misura della serie e la somma
111
2) Misura voltamperometrica di una resistenza piccola.
Disegnare il circuito;
Riportare la misura diretta con la sua incertezza strumentale;
Riportare per la misura voltamperometrica:
Grafico dei p1111unti con fit lineare e grafico dei residui;
Risultati del fit;111
Stima dell’incertezza statistica e sistematica;
Risultato della misura con errore;
Confrontare i due risultati ottenuti.
3,4,5)	Resistenze interne
	Disegnare gli schemi utilizzati;
	Stimare le incertezze totali strumentali per le misure dirette;
	Scrivere le formule e calcolare le incertezze totali per le grandezze derivate evidenziando eventuali 	errori correlati.





3.mis resistenze interne. avremmo dipendenze funzionali varie. a parte con l'amperometro che è alquanto inutile.
